   

你好，我是吴磊。

在日常的开发与调优工作中，总有同学向我抱怨：“为什么我的应用CPU利用率这么低？偌大的集群，CPU利用率才10%！”确实，较低的CPU利用率不仅对宝贵的硬件资源来说是一种非常大的浪费，也会让应用端到端的执行性能很难达到令人满意的效果。那么，在分布式应用开发中，我们到底该如何高效地利用CPU？

我们说过，性能调优的最终目的，是在**所有参与计算的硬件资源之间寻求协同与平衡**，让硬件资源达到一种平衡、无瓶颈的状态。对于CPU来说，最需要协同和平衡的硬件资源非内存莫属。原因主要有两方面：一方面，在处理延迟方面，只有内存能望其项背；另一方面，在主板上内存通过数据总线直接向CPU寄存器供给数据。因此，理顺它们之间的关系，可以为性能调优奠定更好的基础。

那么，今天这一讲，我们就从硬件资源平衡的角度入手，去分析CPU与内存到底该如何合作。

CPU与内存的平衡本质上是什么？
----------------

我们知道，Spark将内存分成了Execution Memory和Storage Memory两类，分别用于分布式任务执行和RDD缓存。其中，RDD缓存虽然最终占用的是Storage Memory，但在RDD展开（Unroll）之前，计算任务消耗的还是Execution Memory。**因此，Spark中CPU与内存的平衡，其实就是CPU与执行内存之间的协同与配比。**

要想平衡CPU与执行内存之间的协同和配比，我们需要使用3类配置参数，它们分别控制着并行度、执行内存大小和集群的并行计算能力。只有它们设置得当，CPU和执行内存才能同时得到充分利用。否则CPU与执行内存之间的平衡就会被打破，要么CPU工作不饱和，要么OOM内存溢出。

想要知道这3类参数都包含哪些具体的配置项，以及它们到底是怎么配置的，我们需要先弄清楚一些基础知识，也就是并行计算的线程之间是如何瓜分执行内存的。为了帮助你理解，我先来给你讲个故事。

黄小乙的如意算盘：并行计算的线程如何瓜分执行内存？
-------------------------

还记得地主招租的故事吗？与张麻子签订占地协议之后，黄小乙就开始盘算，自己分得的那块田地怎么经营才最划算。

他心想：“这么一大块地，我亲自种肯定划不来。一，我没有张麻子勤快；二，不管是种棉花还是咖啡都很耗时、费力，面朝黄土背朝天，我可耽误不起那功夫！不如，我把土地转让出去，让别人来种，我只管收购、销售，赚到的差价也够我吃穿不愁了！”

于是，他打定主意，贴出了一张告示。

![](assets/c5b36deb8c8f4ae186316b48f58b4352.jpg)

告示贴出去不到三天，十里八村的人都赶来承让土地，他们大部分都是吃苦耐劳的庄稼汉，一心想凭借这次机会改善生活，所以每个人恨不能把500顷的田地全都承让过来。

黄小乙见状，心中大喜，认为不仅自己的土地很快就可以被种满，还能名正言顺地去抢占张麻子的那块地。不过，也不能光图规模，还要确保棉花、咖啡的产出质量，更重要的是得想个办法让这种运作模式可持续。

于是，黄小乙追加了一项补充条款：“鉴于老乡们参与热情高涨，公平起见，我又制定了新的土地转让规则：**首先，每位老乡能够获得的土地面积有上下限，它的具体数值由可耕种土地总面积和申请人数共同决定；其次，土地转让权的有效时间与农作物生长周期一致，一旦作物丰收，承让人需让出土地，如有意愿再次耕种需重新申请。**”

![](assets/b4cee091d9c24bd8b85336c1bcf8a507.jpg)

比如说，现阶段可耕种土地总面积已由500顷扩张为800顷（这是黄小乙就抢占了张麻子的地之后的土地总面积），如果有400位老乡申请土地转让权，那么每位老乡最高可得2顷（800/400）的土地，最低可得1顷（800/400/2）土地。也就是说，如果老乡人数为N，那么每位老乡能够获得的土地面积会在（1/N/2，1/N）之间浮动。

这个规定大伙儿都心服口服，没过多久，800顷土地就全部转让完了。一笔多赢的买卖让大伙都能各取所需，也让老谋深算的黄四郎都不禁心挑大指，感叹道“真是长江水后浪催前浪，一代新人换旧人！”

好啦，故事到这里暂时告一段落，但是黄小乙这份如意算盘和今天要讲的内容有什么关系呢？

我们讲过，黄小乙租赁的土地类比的是内存区域中的Execution Memory。**在今天的故事里，黄小乙招募的棉农和咖啡农对应的就是，Executor线程池中一个又一个执行分布式任务的线程。土地出让规则对应的就是，任务并发过程中多个线程抢占内存资源时需要遵循的基本逻辑。**

那么，执行内存抢占规则就是，在同一个Executor中，当有多个（记为N）线程尝试抢占执行内存时，需要遵循2条基本原则：

*   执行内存总大小（记为M）为两部分之和，一部分是Execution Memory初始大小，另一部分是Storage Memory剩余空间
*   每个线程分到的可用内存有一定的上下限，下限是M/N/2，上限是M/N，也就是均值

三足鼎立：并行度、并发度与执行内存
-----------------

理清了线程与执行内存的关系之后，我们再来说说与并发度、执行内存和并行度这三者对应的3类配置项分别是什么，以及它们如何影响CPU与计算内存之间的平衡。

### 3类配置项

我们讲过，并行度指的是为了实现分布式计算，分布式数据集被划分出来的份数。**并行度明确了数据划分的粒度：并行度越高，数据的粒度越细，数据分片越多，数据越分散。**

并行度可以通过两个参数来设置，**分别是spark.default.parallelism和spark.sql.shuffle.partitions**。前者用于设置RDD的默认并行度，后者在Spark SQL开发框架下，指定了Shuffle Reduce阶段默认的并行度。

那什么是并发度呢？我们在[配置项那一讲](https://time.geekbang.org/column/article/357342)提到过，Executor的线程池大小由参数spark.executor.cores决定，每个任务在执行期间需要消耗的线程数由spark.task.cpus配置项给定。两者相除得到的商就是并发度，也就是同一时间内，一个Executor内部可以同时运行的最大任务数量。又因为，spark.task.cpus默认数值为1，并且通常不需要调整，所以，**并发度基本由spark.executor.cores参数敲定**。

就Executor的线程池来说，尽管线程本身可以复用，但每个线程在同一时间只能计算一个任务，每个任务负责处理一个数据分片。因此，**在运行时，线程、任务与分区是一一对应的关系**。

分布式任务由Driver分发到Executor后，Executor将Task封装为TaskRunner，然后将其交给可回收缓存线程池（newCachedThreadPool）。线程池中的线程领取到TaskRunner之后，向Execution Memory申请内存，然后开始执行任务。

如果我们把棉农、咖啡农类比CPU线程，那么TaskRunner就可以理解为锄具，Task要处理的数据分片可以理解为作物种子。有了锄具和种子之后，老乡们得去黄小乙那儿申请块地，才能开始耕种。

最后，我们再来说说执行内存。黄小乙的地就是执行内存，堆内执行内存的初始值由很多参数共同决定，具体的计算公式是：spark.executor.memory \* spark.memory.fraction \* (1 - spark.memory.storageFraction)。相比之下，堆外执行内存的计算稍微简单一些：spark.memory.offHeap.size \* (1 - spark.memory.storageFraction)。

除此之外，在统一内存管理模式下，在Storage Memory没有被RDD缓存占满的情况下，执行任务可以动态地抢占Storage Memory。因此，在计算可用于分配给执行任务的内存总量时，还要把有希望抢占过来的这部分内存空间考虑进来。这也是为什么黄小乙的可耕种土地总面积，会从最开始的500顷逐渐扩展到800顷。

由此可见，**可分配的执行内存总量会随着缓存任务和执行任务的此消彼长，而动态变化。但无论怎么变，可用的执行内存总量，都不会低于配置项设定的初始值**。

好啦，搞明白并行度、并发度和执行内存的概念，以及各自的配置项之后，我们再通过两个经常影响CPU利用率的例子，来说说它们是怎么影响CPU与计算内存之间的平衡的，由此总结出提升CPU利用率的办法。

### CPU低效原因之一：线程挂起

在给定执行内存总量M和线程总数N的情况下，为了保证每个线程都有机会拿到适量的内存去处理数据，Spark用HashMap数据结构，以（Key，Value）的方式来记录每个线程消耗的内存大小，并确保所有的Value值都不超过M/N。在一些极端情况下，有些线程申请不到所需的内存空间，能拿到的内存合计还不到M/N/2。这个时候，Spark就会把线程挂起，直到其他线程释放了足够的内存空间为止。

你可能会问：“既然每个线程能拿到的内存上限是M/N，也就是内存总量对线程数取平均值，为什么还会出现有的线程连M/N/2都拿不到呢？这在数学上也不成立呀！”这是个好问题。这种情况的出现，源于3方面的变化和作用：

*   **动态变化的执行内存总量M**
*   **动态变化的并发度N~**
*   **分布式数据集的数据分布**

首先，动态变化的执行内存总量M我们刚刚已经说过了。M的下限是Execution Memory初始值，上限是spark.executor.memory \* spark.memory.fraction划定的所有内存区域。在应用刚刚开始执行的时候，M的取值就是这个上限，但随着RDD缓存逐渐填充Storage Memory，M的取值也会跟着回撤。

另外，到目前为止，（1/N/2，1/N）上下限的计算我们用的都是线程总数N，线程总数N是固定的。N的取值含义是一个Executor内最大的并发度，更严格的计算公式是spark.executor.cores除以spark.task.cpus。但实际上，上下限公式的计算用的不是N，而是N~。N~的含义是Executor内当前的并发度，也就是Executor中当前并行执行的任务数。显然N~ <= N。

换句话说，尽管一个Executor中有N个CPU线程，但这N个线程不一定都在干活。在Spark任务调度的过程中，这N个线程不见得能同时拿到分布式任务，所以先拿到任务的线程就有机会申请到更多的内存。在某些极端的情况下，后拿到任务的线程甚至连一寸内存都申请不到。不过，随着任务执行和任务调度的推进，N~会迅速地趋近于N，CPU线程挂起和内存分配的情况也会逐渐得到改善。

就像黄小乙的补充条款中举的那个例子一样，当可耕种土地总面积为800顷的时候，如果有400位老乡申请土地转让权，那么每位老乡最多可得800/400=2顷土地，最低可得800/400/2=1顷土地。

但如果这400位老乡不是同时来的，而是分两批来的，每批来200人的话，就会出现问题。按照他的规则，先来的这200位老乡，每人最多可得800/200 = 4顷土地。咱们前面说了，每个申请的老乡都想通过这次机会发点小财，于是这200位老乡每人都申请了4顷地，黄小乙的地一下子就被分光了！后来的200位老乡就没地可种了，他们只能等到第一批老乡的棉花和咖啡丰收了，再重新一起申请土地转让权。

假设第一批老乡同时大丰收，按照黄小乙转让规则的第一条，第一批老乡要交出土地使用权，如果想要继续耕种的话，就得和第二批老乡一起重新申请。在这种情况下，上下限的计算才是黄小乙最开始举例的那种算法。

第三个影响任务并发度和内存分配的因素，是分布式数据集的分布情况。在刚才的例子中，如果第一批老乡每人只申请2顷土地，那么第二批老乡来了之后依然有地可种。每人申请多大的土地，取决于他手里有多少农作物种子，我们之前把每个Task需要处理的数据分片比作是作物种子，那么，数据分片的数据量决定了执行任务需要申请多少内存。**如果分布式数据集的并行度设置得当，因任务调度滞后而导致的线程挂起问题就会得到缓解**。

### CPU低效原因之二：调度开销

线程挂起的问题得到缓解，CPU利用率就会有所改善。既然如此，是不是把并行度设置到最大，每个数据分片就都能足够小，小到每个CPU线程都能申请到内存，线程不再挂起就万事大吉了呢？

当然不是，并行度足够大，确实会让数据分片更分散、数据粒度更细，因此，每个执行任务所需消耗的内存更少。**但是，数据过于分散会带来严重的副作用：调度开销骤增。**

对于每一个分布式任务，Dirver会将其封装为TaskDescription，然后分发给各个Executor。TaskDescription包含着与任务运行有关的所有信息，如任务ID、尝试ID、要处理的数据分片ID、开发者添加的本地文件和Jar包、任务属性、序列化的任务代码等等。Executor接收到TaskDescription之后，首先需要对TaskDescription反序列化才能读取任务信息，然后将任务代码再反序列化得到可执行代码，最后再结合其他任务信息创建TaskRunner。

因此你看，每个任务的调度与执行都需要Executor消耗CPU去执行上述一系列的操作步骤。数据分片与线程、执行任务一一对应，**当数据过于分散，分布式任务数量会大幅增加，但每个任务需要处理的数据量却少之又少，就CPU消耗来说，相比花在数据处理上的比例，任务调度上的开销几乎与之分庭抗礼**。显然，在这种情况下，CPU的有效利用率也是极低的。

### 如何优化CPU利用率？

你可能会说：“这也太尴尬了，并行度低了不行，容易让CPU线程挂起；高了也不行，调度开销太大，CPU有效利用率也不高。高也不行、低也不行，那我该怎么办呢？”

咱们不妨来算笔账。我们还是拿黄小乙的如意算盘来举例，如果400个老乡同时来申请他的800顷地，那么每个老乡能分到1到2顷土地不等。相应地，每位老乡需要购买的种子应该刚好够种满1到2顷地。因为，买多了种不下，买少了还亏。假设洼子村农产品交易市场的种子总量刚好够种1000顷地，从卖家的视角出发，这些种子应该售卖1000/2 =500到1000/1 = 1000次，才能赚到最多的钱。

因此，在给定Executor线程池和执行内存大小的时候，我们可以参考上面的算法，**去计算一个能够让数据分片平均大小在（M/N/2, M/N）之间的并行度，这往往是个不错的选择**。

总的来说，对CPU利用率来说，并行度、并发度与执行内存的关系就好像是一尊盛满沸水的三足鼎，三足齐平则万事大吉，但凡哪一方瘸腿儿，鼎内的沸水就会倾出伤及无辜。

![](assets/d89eaad68ce4451ab57536d785c886cd.jpg)

小结
--

今天这一讲，我们从CPU与执行内存平衡的角度，通过梳理Executor并行度、并发度和执行内存之间的关系，以及它们对CPU利用率的影响，总结出了有效提升CPU利用率的方法。

首先，在一个Executor中，每个CPU线程能够申请到的内存比例是有上下限的，最高不超过1/N，最低不少于1/N/2，其中N代表线程池大小。

其次，在给定线程池大小和执行内存的时候，并行度较低、数据分片较大容易导致CPU线程挂起，线程频繁挂起不利于提升CPU利用率，而并行度过高、数据过于分散会让调度开销更显著，也不利于提升CPU利用率。

最后，在给定执行内存M、线程池大小N和数据总量D的时候，想要有效地提升CPU利用率，我们就要计算出最佳并行度P，计算方法是让数据分片的平均大小D/P坐落在（M/N/2, M/N）区间。这样，在运行时，我们的CPU利用率往往不会太差。

每日一练
----

1.  从Executor并发度、执行内存大小和分布式任务并行度出发，你认为在什么情况下会出现OOM的问题？
2.  由于执行内存总量M是动态变化的，并发任务数N~也是动态变化的，因此每个线程申请内存的上下限也是动态调整的，你知道这个调整周期以什么为准？

期待在留言区看到你的思考和答案，如果你的朋友也在为提高CPU利用率苦恼，欢迎你把这一讲转发给他，我们下一讲见！